<resources>
    <string name="app_name">مجلس النواب الاردني</string>
    <string name="about">عن المجلس</string>
    <string name="deputies">اعضاء المجلس</string>
    <string name="news">الاخبار</string>
    <string name="title">مجلس النواب الاردني</string>
    <string name="about_menu_item">عن المجلس</string>
    <string name="deputies_menu_item">الاعضاء</string>

    <string name="council_roles_title">وظائف مجلس النواب</string>
    <string name="council_roles_body"><b>تناط بمجلس النواب وظيفتين أساسيتين هما:</b>\n\n
<b>أولاً: التشريع:</b>\n\n
تمارس هذه الوظيفة من
        خلال مناقشة ودراسة القوانين التي تحيلها الحكومة إلى مجلس النواب أو من خلال اقتراح عشرة نواب او أكثر
        لقانون ما، وفي حالة ورود مشروع القانون من الحكومة الى المجلس فانه يرد الى رئيس المجلس الذي يدرجه
        على جدول اعمال اول جلسه للمجلس، وبعدها تتم قراءة المشروع علناً في المجلس او الاكتفاء بتوزيعه المسبق
        على الاعضاء فيقرر المجلس اما بقبوله واحالته على اللجنة المختصة واما رفضه واحالته الى مجلس الاعيان، وفي
        حالة قبوله واحالته للجنة فان اللجنة تدرس المشروع وتضع التعديلات عليه والاقتراحات المختلفة، ليصار بعد
        ذلك الى مناقشته داخل المجلس مادة مادة اصلا وتعديلا واقتراح اللجنة واقتراحات اعضاء المجلس التي لم تأخذ
        بها اللجنة، وبعد الانتهاء من التصويت على المواد يؤخذ الرأي على مشروع القانون برمته، واذا قررت الاكثرية
        قبول المشروع او رفضه يرفع الى مجلس الاعيان. وفي حالة اقتراح اعضاء المجلس للقانون فإنه يحال مع اسبابه
        الموجبه بمجموعه على اللجنة المختصة لابداء الرأي، فاذا رأى المجلس بعد الاستماع لرأي اللجنة قبول الاقتراح
        أحاله على الحكومة لوضعه في صيغة مشروع قانون وتقديمه للمجلس في الدورة التي قدم فيها او التي يليها.\n\n
<b>ثانياً: الرقابــة:</b>
تعتبر الوظيفة الرقابية المهمة
        الثانية لمجلس النواب لما لها من دور كبير ومهم في مراقبة أعمال السلطة التنفيذية، ولكي يتمكن المجلس
        من
        اداء هذه المهمة فقد حدد نظامه الداخلي أدوات الرقابة البرلمانية وآلية استخدامها، وهذه الأدوات هي:\n\n
<b>السؤال</b>: هو استفهام العضو من رئيس الوزراء او الوزراء عن امر يجهله
        في شأن من الشؤون التي تدخل في اختصاصهم او رغبته في التحقق من حصول واقعة وصل علمها إليه او استعلامه
        عن نية الحكومة في أمر من الأمور، وعلى من وجه إليه السؤال ان يجيب خلال مدة لا تتجاوز أربعة عشر يوماً.\n\n
<b>الاستجـواب:</b>
        هو محاسبة الوزراء او احدهم على تصرف له في شأن من الشؤون العامة، وعلى الوزير ان يجيب على الاستجواب خلال
        مدة لا تتجاوز 21 يوما الا اذا رأى الرئيس ان الحالة مستعجلة ووافق الوزير على تقصير المدة، ويحق للمستجوب
        اذا لم يقتنع برد الوزير ان يطرح الثقة بالوزارة او الوزير مع مراعاة أحكام المادة (54) من الدستور.\n\n
<b>المناقشــة العامــة:</b> هو تبادل للرأي والمشورة بين المجلس والحكومة في أي موضوع يعنى في قضايا
        عامة وسياسية، ويحق لطالبي المناقشة طرح الثقة بالحكومة مع مراعاة احكام المادة (54) من الدستور.\n\n
<b>الاقتــراح برغبـــــة:</b> هو الرغبة في دعوة الحكومة للقيام بأي عمل ذي اهمية يدخل في اختصاصها.\n\n
<b>طرح الثقة بالحكومة:</b> حيث تطرح الثقة بالوزارة او بأحد الوزراء بناء على طلب موقع
        من عدد لا يقل عن عشرة نواب، ويتم طرح الثقة في جلسة خاصة تسمى الجلسة الخاصة بطرح الثقة بالحكومة، وإذا
        قرر مجلس النواب عدم الثقة بأحد الوزراء او الوزارة بأكملها وجبت هنا الاستقالة للوزير او الوزارة.\n\n
<b>التحقق:</b> لمجلس النواب الحق في إجراء التحقق في الأمور المحالة إليه
        او التي يرى أنها بحاجة إلى التحقق منها من خلال ممارسة دوره الرقابي عن طريق اللجان الدائمة او تشكيل
        لجاناً مؤقتة لهذه الغاية وترفع اللجان تقريرها وتوصياتها إلى المجلس لاتخاذ القرار المناسب بشأنها.\n\n
<b>بند ما يستجد من أعمال:</b> وهو
        اعطاء الحق لأعضاء المجلس بتوجيه الأسئلة المباشرة إلى رئيس الوزراء أو الوزراء خلال الجلسات الرقابية.\n\n
بالاضافة الى النقطتين الرئيسيتين
        يعتبر النائب هو حلقة الوصل ما بين المواطنين والحكومه، والنائب هو الذي يمثل تلك الفئة من المواطنين

        أمام السلطة التنفيذية وينطق باسمهم ويستقبل همومهم وطلباتهم لتتولى الحكومة تنفيذها والتواصل معهم.\n\n
    </string>
    <string name="sessions_title">الدورات</string>
    <string name="sessions_body"><b>يعقد        مجلس النواب اجتماعاته على عدة دورات وهي على ثلاثة أنواع:</b>\n\n
<b>1- الدورة العادية:</b>\n\n
حيث يعقد المجلس في كل سنة شمسية من عمره دورة عادية واحدة مدتها ستة اشهر، إلا إذا حل الملك
        المجلس قبل انقضاء تلك المدة، ويجوز للملك أن يمدد الدورة العادية مدة أخرى لا تزيد عن ثلاثة أشهر.\n\n
<b>2- الدورات الاستثنائية:</b>\n\n
تعقد الدورات الاستثنائية بعد فض الدورة
        العادية، وأعطى الدستور الحق للملك أو بطلب من الاغلبية المطلقة لأعضاء مجلس النواب بأن هناك حاجة
        لها. وتحدد الإرادة الملكية السامية بنود الدورة التي ينحصر دور المجلس خلالها بالأمور الورادة فيها.\n\n
<b>3- الدورة غير العادية:</b>\n\n
        تعقد الدورة غير العادية في
        حالة انتخاب مجلس النواب بعد المدة المنصوص عليها في الدستور لانعقاد الدورة العادية وهي الأول من تشرين
        الأول ويجوز للملك إرجاء انعقادها حتى الأول من كانون الأول من كل سنة ولا يجوز أن تتجاوز مدة الدورة غير
        العادية
        عن
        الثلاثين
        من أيلول ويسري عليها أحكام المادة (78) من الدستور وتشملها شروط التمديد والتأجيل.</string>
    <string name="permanent_office_title">المكتب الدائم</string>
    <string name="permanent_office_body"><b>يتولى المكتب الدائم الصلاحيات التالية:</b>\n
\t\t  1- دراسة الاعتراضات حول محاضر الجلسات وخلاصاتها ونتائج الاقتراع، والتحقيق بها وإصدار القرارات المناسبة.\n
\t\t    2- الإشراف على تنفيذ موازنة المجلس السنوية.\n
\t\t    3- إدراج أي أمر يراه ضرورياً على جدول أعمال المجلس.\n
\t\t    4- تشكيل الوفود التي تمثل المجلس واختيار رؤسائها إلا إذا كان الرئيس أو احد نائبيه من أعضائها فتكون له الرئاسة وتزويد المكتب التنفيذي باسماء الوفود.\n
\t\t    5- أي مهام أخرى يكلف بها من قبل المجلس.\n\n

كما نصت المادة (35) من النظام الداخلي لمجلس النواب على انه:\n
"يقدم المكتب الدائم للكتل النيابية الدعم اللازم لتمكينها من القيام بمهامها على أن يراعى في ذلك الإمكانات المتاحة".\n\n

<b>مهام وصلاحيات رئيس المجلس:</b>\n
\t\t    1- تمثيل المجلس والتكلم باسمه وطبقاً لإرادته.\n
\t\t    2- مراعاة تطبيق أحكام الدستور والنظام الداخلي في مداولات المجلس وقراراته.\n
\t\t    3- وضع جدول أعمال كل جلسة من جلسات المجلس.\n
\t\t    4- رئاسة الجلسات، وإعلان افتتاحها وانتهائها وضبطها وإدارة النقاش فيها وتحديد موضوع البحث وإعطاء الإذن بالكلام.\n
\t\t    5- إعلان قرارات المجلس ومتابعة تنفيذها.\n
\t\t    6- اتخاذ الإجراءات اللازمة لحفظ كرامة المجلس وكرامة اعضائه.\n
\t\t    7- رئاسة الجهاز الإداري للمجلس.\n\n

<b>مهام النائب الأول</b>\n
يتولى النائب الأول صلاحيات رئيس المجلس واختصاصاته في حال غيابه أو تعذر قيامه بمهامه أو اشتراكه في مناقشات المجلس أو عـند بحث الأسئلة والاستجوابات والاقتراحات التي يقدمها الرئيس باعتباره نائباً في المجلس.\n\n

<b>مهام النائب الثاني</b>\n
يتولى النائب الثاني صلاحيات رئيس المجلس واختصاصاته في حال غياب الرئيس ونائبه الأول أو تعذر قيامهما بمهامهما أو اشتراكهما في مناقشات المجلس أو بحث الأسئلة والاستجوابات والاقتراحات التي يقدمانها باعتبارهما نائبين في المجلس.\n\n

<b>مهام المساعدان</b>\n
يتولى المساعدان بإشراف الرئيس المهام التالية:-\n
\t\t    1- متابعة تحضير محاضر الجلسات وخلاصاتها.\n
\t\t    2- تحرير محاضر الجلسات السرية وخلاصاتها وتوقيعها.\n
\t\t    3- رصد نتائج الاقتراع في المجلس. \n
\t\t    4- قيد أسماء طالبي الكلام بحسب ترتيب طلباتهم. \n
\t\t    5- الإشراف على الأمور المتعلقة بحفظ النظام أثناء الجلسات.\n
\t\t    6- القيام بما يطلبه منهما الرئيس تنفيذاً لاختصاصاته.\n\n

<b>آلية انتخاب المكتب الدائم</b>\n
كما هو منصوص عليه في النظام الداخلي لمجلس النواب:\n
المادة 13\n
\t\t    أ- يختار رئيس الجلسة لجنة من ثلاثة نواب ويسمي رئيسها للإشراف على عملية الاقتراع ويحق لمندوبي المرشحين مراقبة عملية الاقتراع والفرز.\n
\t\t    ب- يطلب رئيس الجلسة من كل مرشح للرئاسة أن يعلن ذلك، ثم يعلن بدء عملية الاقتراع.\n
\t\t    ج- يدعو رئيس الجلسة النواب الحاضرين واحداً فواحداً، وتعطي لجنة الإشراف كلا منهم ورقة اقتراع واحدة.\n
\t\t    د- يؤشر النائب على اسم المرشح الذي يريد انتخابه رئيساً على ورقة الاقتراع المعدة وفق إحكام هذا النظام، في المعزل الخاص، ويضع الورقة بذاته في الصندوق الخاص وعلى مرأى من الحضور.\n\n

المادة 14\n
\t\t    أ- يعتبر فائزاً بمنصب الرئيس من حصل على الأكثرية المطلقة للحاضرين إذا كان المترشحون للموقع أكثر من اثنين، أما إذا كان المرشحان اثنين فقط فيعتبر فائزاً من يحصل على الأكثرية النسبية وإذا تساوت الأصوات تجرى القرعة بينهما.\n
\t\t    ب- إذا لم يحصل أي مرشح على تلك الأكثرية، يعاد الانتخاب بين المرشحين اللذين حصلا على أعلى الأصوات، ويعتبر فائزاً من يحصل على الأكثرية النسبية، وإذا تساويا في الأصوات تجرى القرعة بينهما.\n\n

المادة 15\n
يعلن رئيس الجلسة نتيجة الانتخاب ويدعو الرئيس المنتخـب إلى تولي كرسي الرئاسة.\n\n

<b>أحكام متعلقة بآلية انتخاب النائبين الاول والثاني والمساعدان:</b>\n
المادة 16\n
\t\t    أ-يجري انتخاب النائبين الأول والثاني واحداً فواحداً بالطريقة التي جرى فيها انتخاب الرئيس وفقاً لأحكام المادة (14) من هذا النظام.\n
\t\t    ب- ينتخب المساعدان بقائمة واحدة ويعلن فوز اللذين حصلا على الأكثرية النسبية بينهم.\n
\t\t    ج- عند تساوي الأصوات بين مرشحين او اكثر لنفس المنصب تجري القرعة بينهما.\n\n

المادة 36\n
أ- تجري جميع عمليات الانتخاب في المجلس بالاقتراع السري، على أوراق نموذجية تعدها الأمانة العامة للمجلس تحتوي على أسماء المترشحين وتحمل خاتم المجلس وتواقيع أعضاء اللجنة المشرفة على الانتخاب.\n
ب- يجري الانتخاب بالتأشير على اسم أو أسماء المرشحين على ورقة الاقتراع المعدة لهذه الغاية.\n\n

المادة 37\n
لا تدخل في حساب الأكثرية في أي عملية انتخاب الأوراق البيضاء أو الملغاة.\n\n

المادة 38\n
أ- تعتبر ملغاة كل ورقة اقتراع: -\n
\t\t    1- غير مختومة بخاتم المجلس وغير موقعة من أعضاء اللجنة المشرفة.\n
\t\t    2- إذا اشتملت ورقة الاقتراع على إشارات أكثر من المطلوب انتخابهم.\n
\t\t    3- إذا احتوت علامات تعريف أو تمييز للناخب من أي نوع كانت.\n
\t\t    4- إذا تضمنت أسماء أو إشارات أو ألقاباً أو غيرها غير اسم المرشح كما هو وارد في ورقة الاقتراع المعدة وفق أحكام هذا النظام.\n\n

ب- إذا احتوت ورقة الاقتراع الخاصة بلجان المجلس على إشارات تفوق عدد المطلوب انتخابهم يتم شطب الأسماء الزائدة عن العدد المخصص لتلك اللجنة.\n\n

المادة 39\n
تتلف اللجنة المشرفة على الانتخاب أوراق الاقتراع مباشرة بعد نهاية الجلسة التي تم فيها الانتخاب.</string>
    <string name="executive_office_title">المكتب التنفيذي</string>
    <string name="executive_office_body"><b>يتولى المكتب التنفيذي المهام والصلاحيات التالية:-</b>\n\n

\t\t1-اعداد موازنة المجلس السنوية.\n

\t\t2- تقديم الحساب الختامي ومراقبة الإنفاق المالي للمجلس.\n

\t\t3- دراسة الاقتراحات الواردة لتنظيم عمل المجلس ورفع التوصيات بشأنها.\n

\t\t4- تنسيق عمل اللجان الدائمة واللجان التي يشكلها المجلس ومتابعة اعمالها.\n

\t\t6- تلقي الشكاوى والعرائض المقدمة من المواطنين فيما يخص شؤونهم واتخاذ الاجراء المناسب بشأنها بما في ذلك إحالتها للجنة المختصة.\n

\t\t7- الإشراف والمتابعة على المذكرات والأسئلة الصادرة من أعضاء المجلس.\n

\t\t8- إقرار الهيكل التنظيمي للأمانة العامة للمجلس وتحديد كادرها الوظيفي.\n

\t\t9- بحث الأمور والمستجدات الطارئة.\n\n

وقد نصت المادة (34) الفقرة (ب) من النظام الداخلي لمجلس النواب:\n

"على المكتب التنفيذي تسمية ممثلي النواب المستقلين لملء المواقع المخصصة لهم في هيئات المجلس ولجانه في حال تعذر اجتماعهم لانتخاب من يمثلهم او عدم اتفاقهم على انتخابه".\n\n

<b>آلية تشكيل المكتب التنفيذي</b>\n\n

يتشكل المكتب التنفيذي من أعضاء المكتب الدائم ورؤساء الكتل النيابية أو من يمثلها وممثل عن المستقلين إن وجدوا، وفي أول اجتماع للمكتب التنفيذي ينتخب من بين أعضائه مقرراً له وتمتد وظيفة المكتب التنفيذي إلى يوم افتتاح الدورة العادية التالية.\n\n

ويجتمع المكتب التنفيذي مرة كل شهر وكلما دعت الحاجة لذلك بدعوة من الرئيس وبحضور أغلبية أعضائه، وفي حال غياب الرئيس لأي سبب يتولى نائبا الرئيس وعلى التوالي صلاحيات الرئيس في ترؤس الاجتماع.\n\n

وفي حال شغور محل أي عضو من أعضاء المكتب التنفيذي من الكتل النيابية تختار الكتلة من يمثلها من بين أعضائها بدلا عنه لملء المحل الشاغر.\n\n

وقد نصت المادة (22) من النظام الداخلي لمجلس النواب على انه "لا يجوز الجمع بين منصب الوزارة وعضوية المكتب التنفيذي".\n\n

</string>
    <string name="committees_title">اللجان</string>
    <string name="committees_body">يبين النظام الداخلي لمجلس النواب انواع اللجان ومهامها وكيفية تشكيلها، وتقسم اللجان البرلمانية إلى:\n\n

<b>اولا : اللجان الدائمة</b>\n\n

تتشكل اللجان الدائمة بموجب المادة (40) من النظام الداخلي لمجلس النواب، حيث ينتخب المجلس في بدء كل دورة عادية أعضاء لجانه الدائمة والتي يبلغ عددها (20) لجنة.\n\n

<b>1- اللجنة القانونية ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ. دراسة القوانين والاقتراحات بقوانين التي تتعلق بالدستور والانتخاب العام والتشريعات المدنية والجنائية والحقوقية والمحاكم والتنظيم القضائي والاتفاقيات القضائية وقوانين التنفيذ والأحوال الشخصية والجنسية والاستملاك والإيجار والدفاع والعفو العام والمخدرات والمؤثرات النفسية والسير والنقابات، وما في حكم تلك التشريعات، وأي قوانين لا تدخل في اختصاص لجنة أخرى وأي أمور تحال إليها من الرئيس او المجلس.\n

\t\tب. دراسة النظام الداخلي للمجلس واقتراحات تعديله.\n

\t\tج. دراسة القضايا التي تتعلق بحصانة النواب.\n

\t\tد. مساعدة لجان المجلس الأخرى في صياغة النصوص التشريعية.\n\n

<b>2- اللجنة المالية ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ. دراسة قانون الموازنة العامة وقانون موازنات الوحدات الحكومية والرقابة على تطبيقها وأية مقترحات تتعلق بها.\n

\t\tب. دراسة الحسابات الختامية للوزارات والدوائر والمؤسسات والوحدات الحكومية ورفع التوصيات بشأنها للمجلس.\n

\t\tج. دراسة تقارير ديوان المحاسبة وابداء التوصيات بشأنها.\n

\t\tد. دراسة القوانين المالية التي لها علاقة بزيادة الواردات أو النفقات أو إنقاصها.\n

\t\tهـ. دراسة المديونية العامة للدولة وتقديم الاقتراحات اللازمة بشأنها.\n

\t\tو. دراسة موازنة امانة عمان الكبرى وموازنات بلديات الفئة الأولى.\n\n

<b>3- لجنة الاقتصاد والاستثمار ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ. دراسة السياسات الاقتصادية والمالية والضريبية والاستثمارية.\n

\t\tب. دراسة قوانين التموين والتجارة والصناعة والشركات والبنوك والتأمين والعملة والصرافة والاستثمار والمالية والضريبية وما في حكمها.\n

\t\tج. دراسة الوضع التمويني ومراقبة الأسواق وحماية المستهلك.\n

\t\tد. دراسة المؤشرات الاقتصادية ومعدلات النمو والتضخم والانكماش.\n\n

<b>4- لجنة الشؤون الخارجية ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ. النظر في كل الشؤون التي لها صلة بالسياسة الخارجية.\n

\t\tب. دراسة المعاهدات والاتفاقيات التي تختص بالسياسة الخارجية.\n

\t\tج. تنظيم العلاقات مع البرلمانات الأخرى والاتحادات والجمعيات البرلمانية.\n

\t\tد. إعداد مشاريع البيانات السياسية التي يصدرها المجلس.\n\n

<b>5- اللجنة الإدارية ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ. دراسة القوانين والأمور والاقتراحات التي تتعلق بالإدارة العامة والادارة المحلية والبلديات.\n

\t\tب. دراسة القوانين والتقارير والأمور التي تتعلق بالموظفين العموميين وأسس التعيين وإنهاء الخدمة والتقاعد والتعويض.\n\n

<b>6- لجنة التربية والتعليم والثقافة ويناط بها:</b>\n\n

دراسة القوانين والأمور والاقتراحات التي تتعلق بالتربية والتعليم والتعليم العالي والبحث العلمي والثقافة وما في حكمها.\n\n

<b>7- لجنة الشباب والرياضة ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ. دراسة القوانين والأمور والاقتراحات المتعلقة بالشباب والرياضة.\n

\t\tب. دراسة الأمور المتعلقة بالاتحادات واللجان والأندية والمراكز الشبابية والرياضية.\n\n

<b>8- لجنة التوجيه الوطني والإعلام ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ. دراسة القوانين والأمور والاقتراحات التي تتعلق بالإعلام والمطبوعات والنشر والصحافة والوعظ والإرشاد والأوقاف.\n\n

<b>9- لجنة الصحة والبيئة ويناط بها :</b>\n\n

دراسة القوانين والأمور والاقتراحات التي تتعلق بالصحة العامة والخدمات الصحية والتأمينات الصحية وشؤون البيئة.\n\n

<b>10- لجنة الزراعة والمياه ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ. دراسة القوانين والأمور والاقتراحات التي تتعلق بالزراعة المروية والبعلية والأراضي الزراعية وحمايتها من التصحر والثروة الحيوانية، والمياه واستخداماتها والسدود والصرف الصحي.\n

\t\tب. دراسة سياسات التسويق الزراعي وحماية المزارعين.\n\n

<b>11- لجنة العمل والتنمية الاجتماعية والسكان ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ. دراسة القوانين والأمور والاقتراحات التي تتعلق بشؤون العمل والعمال والتدريب المهني والتأمينات الاجتماعية والجمعيات والاتحادات الخيرية وشؤون التنمية الاجتماعية والصناديق الوطنية التي تعمل في مجال المعونة الوطنية والتنمية والتشغيل وما في حكمها.\n

\t\tب.دراسة القوانين والأمور المتعلقة بالسكان والتنمية والفرصة السكانية والإحصاءات العامة وما في حكمها.\n

\t\tج.دراسة ومراجعة سياسات تنظيم سوق العمل واستقدام العمالة الوافدة.\n\n

<b>12- لجنة الطاقة والثروة المعدنية ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ.دراسة القوانين والأمور والاقتراحات التي تتعلق بالكهرباء والنفط والغاز ومصادر الطاقة المتجددة والبديلة والثروة المعدنية والاتفاقيات التي تتعلق بها.\n

\t\tب.دراسة ومراقبة سياسات تسعير المشتقات النفطية ومصادر الطاقة الأخرى.\n\n

<b>13- لجنة الخدمات العامة والنقل ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ.دراسة القوانين والأمور والاقتراحات التي تتعلق بالأشغال العامة والنقل والسير على الطرق والبريد والاتصالات وما في حكمها.\n

\t\tب. دراسة ومراجعة سياسات قطاع النقل العام وسبل تطويره.\n\n

<b>14- لجنة السياحة والآثار ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ.دراسة القوانين والأمور والاقتراحات التي تتعلق بالسياحة وسبل تطويرها والآثار وسبل حمايتها.\n

\t\tب.مراجعة ودراسة وتطوير اساليب وسبل دعم السياحة وتسويقها باعتبارها أحد مصادر الدخل القومي وتقديم المقترحات اللازمة بشأنها.\n

\t\tج.دراسة السياسات والمؤشرات المتعلقة بالسياحة والاثار والقطاعات المساندة والمرتبطة بها وتقديم التوصيات بشأنها.\n

\t\tد.دراسة القوانين المرتبطة بقطاع السياحة والاثار والنقل السياحي والطيران وما في حكمها.\n\n

<b>15- لجنة الحريات العامة وحقوق الإنسان ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ.دراسة القوانين والأمور والاقتراحات التي تتعلق بالحقوق والحريات العامة التي كفلها الدستور والقانون.\n

\t\tب.مراقبة مراكز الإصلاح والتأهيل والتوقيف المؤقت ومراكز الرعاية الاجتماعية وما في حكمها.\n

\t\tج.النظر في الشكاوى والتظلمات المتعلقة بانتهاكات حقوق الإنسان والحريات العامة.\n\n

<b>16- لجنة فلسطين ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ.النظر في التطورات السياسية المتعلقة بفلسطين والتنسيب للمجلس لاتخاذ المواقف اللازمة بشأنها.\n

\t\tب.الاهتمام بوضع القدس ومكانتها والمقدسات الإسلامية والمسيحية في فلسطين.\n

\t\tج.متابعة ومعالجة أوضاع اللاجئين الفلسطينيين والنازحين بهدف عودتهم الى بلادهم.\n

\t\tد.متابعة شؤون المنفيين والمبعدين الفلسطينيين إلى الأردن.\n

\t\tهـ.الاهتمام بتوثيق العلاقات الأخوية بين الأردن وفلسطين وتمتين تلك العلاقات في المجالات السياسية والثقافية والاجتماعية والتربوية والاقتصادية.\n\n

<b>17- لجنة الريف والبادية ويناط بها:</b>\n\n

دراسة الأمور والاقتراحات التي تتعلق بإعمار الريف والبادية وتنميتهما، وتطوير خدماتهما.\n\n

<b>18- لجنة النظام والسلوك ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ.الإشراف على تطبيق مدونة السلوك ودراسة أي مقترحات بشأنها.\n

\t\tب. النظر في الشكاوى التي تقدم من النواب ضد أي جهة.\n

\t\tج. النظر في أي مخالفة لمدونة السلوك.\n

\t\tد.النظر في أي تصرف يسيء إلى سمعة المجلس وهيبته وأعضائه سواء أكان تحت القبة أم خارجها.\n\n

<b>19- لجنة النزاهة والشفافية وتقصي الحقائق ويناط بها:</b>\n\n

دراسة الأمور المتعلقة بالفساد المالي والإداري في المؤسسات الرسمية العامة والمؤسسات العامة ومراقبة اجراءات مكافحة الفساد.\n\n

<b>20- لجنة المرأة وشؤون الأسرة ويناط بها:</b>\n\n

\t\tأ.دراسة القوانين والأمور المتعلقة بشؤون المرأة والأسرة والطفل ومتابعة السياسات والخطط والبرامج اللازمة لتمكين المرأة اجتماعياً وثقافياً واقتصادياً وسياسياً.\n

\t\tب. متابعة برامج الأمومة والطفولة والرعاية.\n\n\n



<b>آلية عمل اللجان الدائمة</b>\n\n

\t\tتُشكل اللجان الدائمة في بداية كل دورة عادية حيث تتألف كل لجنة من احد عشر عضواً كحد أعلى وخمسة اعضاء كحد أدنى, ينتخبهم المجلس بالاقتراع السري اذا زاد عدد المرشحين عن العدد المقرر ، ويكون التمثيل في اللجان نسبياً عند التوافق بين الكتل والمستقلين وفقاً لما يقرره المكتب التنفيذي, ولا يجوز ان يكون النائب عضواً في أكثر من لجنتين دائمتين ، كذلك لا يجوز الجمع بين عضوية اللجان وعضوية المكتب الدائم. وللجنة ان تشكل من بين أعضائها لجنة فرعية لدراسة أي موضوع تكلف به على ان ترفع تقريرها إلى اللجنة الأصلية, ويجوز للمجلس تشكيل لجان مشتركة (من لجنتين او اكثر) لدراسة أي قانون او موضوع معين بناء على قرار المجلس وتنتخب اللجنة المشتركة رئيساً ومقرراً لها من بين رئيسيها ومقرريها اما نائب الرئيس فتنتخبه اللجنة من بين اعضائها.\n\n

ويشكل مكتب لكل لجنة دائمة عند انتخابها لتولي أعمالها والإشراف على وضع التقارير والدراسات اللازمة ومتابعة إجراءاتها الإدارية وضبط وقائع اجتماعاتها، على ان يكلف الرئيس أحد موظفي المكتب للقيام بمهام امين السر.\n\n

<b>آلية انتخاب رئيس اللجنة ونائب الرئيس والمقرر</b>\n\n

\t\tتعقد اللجنة أول اجتماع لها في اول كل دورة عادية بدعوة من رئيس المجلس لانتخاب رئيساً ونائباً للرئيس ومقرراً لها ، ويعتبر فائزاً بمنصب الرئيس من حصل على أعلى أصوات الحاضرين وفي حال تساوي الأصوات بين مرشحين أو أكثر تجرى القرعة بينهم وينطبق ذلك على انتخاب نائب الرئيس والمقرر .\n\n

<b>مهام الرئيس ونائبه والمقرر</b>\n\n

\t\tتكون مهمة رئيس اللجنة رئاسة اجتماعاتها وتنظيم وإدارة أعمالها وتحديد اجتماعاتها والدفاع عن قراراتها أمام المجلس ،ويتولى نائب الرئيس مهام الرئيس عند غيابه, أما المقرر فيقوم بإعداد تقارير اللجنة بالامور المودعة لديها ويتولى شرح تلك التقارير والدفاع عنها عند مناقشتها في المجلس\n\n

<b>اجتماعات اللجان</b>\n\n

\t\tتعقد اللجنة اجتماعاتها بدعوة من رئيسها او نائبه في حال غيابه ، ويحق لثلث أعضائها على الأقل (عند تعذر انعقادها) الدعوة إلى عقد اجتماع لها بناء على طلب يقدم لرئيس المجلس، وتعتبر اجتماعاتها قانونية بحضور الأغلبية المطلقة من أعضائها على أن يكون الرئيس او نائبه او المقرر من بينهم.\n\n

يبلغ أمين سر اللجنة أعضاءها بموعد الاجتماع مرفقاً بنسخة من المشاريع والاقتراحات وسائر المعاملات المدرجة على جدول الأعمال وذلك قبل الموعد المعين بيوم على الأقل.\n\n

<b>حضور اجتماعات اللجان والغياب</b>\n\n

\t\tلا يقتصر حضور اجتماع اللجنة على أعضاء اللجنة والخبراء وأمين سر اللجنة فقط بل أجاز النظام الداخلي لمجلس النواب لكافة أعضاء المجلس حضور الاجتماعات والمشاركة في مناقشة الأمور المعروضة عليها وتقديم الاقتراحات دون ان يكون لهم حق التصويت. وفي حال حضور رئيس المجلس لاجتماع اي لجنة فانه يرأس اجتماعها.\n\n

لكل من الوزير المختص ومقدم الاقتراح حق حضور اجتماعات اللجنة إذا طلب ذلك، ولكل منهما حق الاشتراك في المناقشة، وإذا تعدد مقدمو الاقتراح فلهم أن ينيبوا عنهم أحدهم لحضور الاجتماعات.\n\n

ومن يتغيب من اعضاء اللجنة عن حضور ثلاثة اجتماعات متتالية أو أكثر من عشرة اجتماعات متفرقة دون عذر تقبله اللجنة يعتبر مستقيلاً حكماً, وعلى رئيس اللجنة إشعار المكتب الدائم بذلك.\n\n

والجدير ذكره ان المادة (160) من النظام الداخلي نصت على أنه لا يجوز للعضو أن يتغيب عن إحدى جلسات المجلس أو اجتماعات لجانه إلا إذا اخطر الرئيس بذلك مع بيان العذر.\n\n

<b>مداولات اللجان</b>\n\n

تدرس اللجنة الأمور والمواضيع المحالة إليها وفق اقدمية احالتها، باستثناء مشاريع القوانين المستعجلة والأمور والمواضيع التي يقرر المجلس أو اللجنة تقديمها على سواها\n\n

وعند مناقشة أي قانون او أي موضوع معين فللجنة ان تطلب أي وزير مختص او من ترى ضرورة سماع رأيه ولها ان تطلب من الوزير او المسؤول المختص تزويدها بالمستندات والوثائق والمعلومات التي تطلبها والمتعلقة بموضوع البحث, وفي حال امتناع الوزير عن ذلك ترفع اللجنة الامر الى رئيس المجلس لعرضه على المجلس في اول جلسة تالية واعطائه الاولوية على سائر الاعمال، ولم يحدد النظام الداخلي لمجلس النواب مدة معينة للجنة لدراسة القوانين أو الأمور الأخرى المدرجة على جدول أعمالها، إلا انه يجوز للمجلس او المكتب التنفيذي إذا رأى بأن هناك موضوعاً قد تأخر أمام اللجنة أن يحدد لها وقتاً معيناً لانجازه.\n\n

<b>كيفية التصويت على قرارات اللجان</b>\n\n

\t\tبعد الانتهاء من المناقشة يبدأ رئيس اللجنة بأخذ الرأي على القانون او الموضوع مدار البحث وذلك بالتصويت على الاقتراحات المقدمة من أعضاء اللجنة والأعضاء الحاضرين وهنا يقتصر حق التصويت على أعضاء اللجنة فقط، وتأخذ اللجنة قراراتها بأكثرية أعضائها الحاضرين وعند تساوي الأصوات يرجح الجانب الذي صوت معه رئيس الجلسة.\n\n

<b>تقارير اللجان</b>\n\n

\t\tبعد انتهاء اللجان من دراسة القوانين والأمور المعروضة عليها يتم إعداد تقارير حولها, ويرفع رئيس اللجنة تقريراً مفصلاً إلى رئيس المجلس عن كل موضوع انتهت اللجنة من دراسته وقررت عرضه على المجلس، وعلى رئيس المجلس أن يدرج تقارير اللجان في جدول أعمال المجلس وفق ترتيب وصولها مع إعطاء الأولوية للمشاريع المستعجلة.\n\n

<b>تدوين محاضر اجتماعات اللجان</b>\n\n

يوضع لكل اجتماع من اجتماعات اللجان محضر تفصيلي تدون فيه أسماء الأعضاء الذين حضروا الاجتماع أو غابوا عنه ووقائعه وما اتخذ فيه من قرارات، ويوقع المحضر رئيس الجلسة ومقررها و أمين سرها.\n\n

<b>ثانيا : اللجان المؤقتة</b>\n\n

\t\tاعطت المادة (62) من النظام الداخلي للمجلس النواب الحق في تشكيل لجان يرى الحاجة ماسة لتشكيلها , ويحدد المجلس وظائفها ومهامها وعدد اعضائها وتنتهي مدة اي من هذه اللجان بانتهاء المهمة الموكلة لها,  وينطبق عليها ما ينطبق على اللجان الدائمة في آلية العمل .\n\n



<b>ثالثا : لجنة الرد على خطبة العرش السامي</b>\n\n

ينتخب المجلس لجنة من اعضائه لوضع صيغة للرد على خطبة العرش، وبعد الانتهاء من وضع الصيغة ترفع اللجنة الصيغة الى المجلس لمناقشتها وإقرارها، وبعد ذلك يرفع الرد إلى جلالة الملك خلال أربعة عشر يوماً من تاريخ إلقاء خطبة العرش.</string>
    <string name="meetings_title">الجلسات</string>
    <string name="meetings_body">بعد افتتاح جلالة الملك الأعمال للدورة العادية يبدأ المجلس بعقد جلساته حيث يعقد أول جلساته بانتخاب أعضاء المكتب الدائم ويترأس هذه الجلسة الأقدم في النيابة كما هو منصوص عليه في الفقرة (أ) من المادة (3) من النظام الداخلي.\n\n

ويشترط لانعقاد هذه الجلسات أن تتوفر الأغلبية المطلقة لأعضاء المجلس لافتتاح الجلسة وتستمر الجلسة بالانعقاد ما دامت الأغلبية متوفرة وإذا قل عدد الحاضرين عن أغلبية الأعضاء تعتبر الجلسة فاقدة للنصاب، جلسات المجلس علنية ويجوز أن تكون سرية إذا طلبت الحكومة أو خمس نواب، ويتولى نائب الرئيس صلاحيات الرئيس عند غيابه على التوالي على الأقل.\n\n

<b>تصنيف الجلسات:</b>\n\n

<b>1- الجلسات التشريعية:</b>\n\n

وهي الجلسات المخصصة لدراسة القوانين المحالة من الحكومة واللجان المختصة وكذلك الاقتراحات بالقوانين المحالة من اللجان.\n\n

<b>2- جلسات الرقابة البرلمانية:</b>\n\n

وهي الجلسات المختصة بمناقشة الأسئلة والاستجوابات وطلبات المناقشة وبند ما يستجد من أعمال.\n\n

<b>3- جلسات الثقة بالحكومة:</b>\n\n

وهي الجلسات التي تعقد لمناقشة البيان الوزاري للحكومة او طلبات حجب الثقة والذي يتم على أساسه منح الثقة بالحكومة أو الحجب عنها أو عن احد وزرائها.\n\n

<b>4- الجلسات المشتركة وأنواعها:</b>\n\n

\t\t1- تعقد بالاشتراك مع مجلس الأعيان للبحث في مواد القوانين مدار الخلاف بين المجلسين (ويحكم هذه الجلسة النظام الداخلي لمجلس الأعيان).\n

\t\t2- تعقد بناء على طلب رئيس الوزراء.\n

\t\t3- تعقد عند تبوء جلالة الملك سلطته الدستورية.\n

\t\t4- افتتاح أعمال الدورة العادية لمجلس الأمة.\n

</string>
    <string name="blocs_coalitions_title">الكتل والائتلافات</string>
    <string name="blocs_coalitions_body"><b>التشكيل</b>\n\n

اعطى النظام الداخلي لاعضاء مجلس النواب الحق بتشكيل الكتل النيابية على ان لا يقل عدد اعضاء الكتلة عن (10 %) من اعضاء المجلس ويجوز لكتلتين أو أكثر تشكيل ائتلاف نيابي، حيث تضع كل كتلة نيابية أو ائتلاف نيابي نظامها الخاص الذي ينظم عملها ويتم ايداعه لدى الامانة العامة، وتننتخب رئيساً ونائبا للرئيس ومقرراً وناطقاً اعلامياً، وتبلغ الكتلة المشكلة رئيس المجلس بتشكيلها واسمها واسماء أعضائها ورئيسها ونائبه ومقررها والناطق الاعلامي باسمها ونظامها الخاص، وكل ما يطرأ على الكتلة من زيادة او نقصان في عدد اعضائها واي تغييرات على المواقع وعلى نظامها الخاص.\n\n

<b>العضوية</b>\n\n

يحق لاي نائب ان ينضم لكتلة نيابية واحدة فقط، ولا يحق له الانضمام الى اخرى الا بعد انتهاء الدورة العادية. وكل عضو مستقيل او مفصول من الكتلة فانه يفقد حق المشاركة في الوفود النيابية وحقه في الموقع الذي تولاه كممثل للكتلة في اللجان المختلفة والمكتب التنفيذي وللكتلة حق استبداله بعضو آخر من بين أعضائها، كما ان استقالة او فصل أي عضو من الكتلة لا تؤثر على فقدان الكتلة نصابها وذلك حتى نهاية الدورة العادية ما لم تفقد الكتلة أكثر من نصف اعضائها فتعتبر في هذه الحالة كأن لم تكن.\n\n

والجدير ذكره ان لرئيس الكتلة التنسيق مع رئيس المجلس فيما يتعلق بالشؤون السياسية والبرلمانية التي تقرها الكتلة وأية أمور أخرى من شأنها تطوير العمل البرلماني.\n\n</string>
    <string name="legislation_stages_title">مراحل عملية التشريع</string>
    <string name="legislation_stages_body">مراحل عملية التشريع</string>

    <string name="deputy"><b>اللقب:</b> سعادة المهندس\n
<b>الجنس:</b> ذكر\n
<b>الحالة الاجتماعية:</b> widowed\n
<b>تاريخ الميلاد:</b> سبت 17 مايو 1958\n\n\n

<b>الخبرات والوظائف السابقة</b>\n

* عمل في القطاع الخاص وإدارة الأعمال
 \n\n\n

<b>العضوية في منظمات المجتمع المدني</b>\n

* رئيس الهيئة الاستشارية لنادي شباب الحسين\n
* نقابة المهندسين الأردنيين\n
* نقابة المقاولين الأردنيين\n</string>
    <string name="legislation_stages">مراحل عملية التشريع</string>

</resources>
